\documentclass{article}
\usepackage{bstr}

\fancyhead[L]{MA3101 - Elementos del Álgebra}
\fancyhead[R]{Otoño 2012}
\fancyfoot[C]{}

\title{Auxiliar 2}
\date{}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\subsection*{P0}
Como $o(a)=n$, entonces $k\geq n$. Por algoritmo de la división:
\[\exists q,r\in\zent k=qn+r,\ 0\leq r<n\Rightarrow 1=a^k=(a^n)^qa^r\Rightarrow r=0\]

\subsection*{P1}
\begin{enumerate}
	\item[$\Rightarrow)$] Si $G_1\cong G_2$, entonces $|G_1|=|G_2|$ (pues el isomorfismo es una biyección).
	\item[$\Leftarrow$)] Veamos dos casos:
	\begin{enumerate}
		\item Caso finito
		
			Tenemos que $G=\cyc{g}$, $g\in G$, con $|G|=n$. Sea $\varphi:\zent_n\to G$ tal que $\varphi(k)=g^k$.
		
		Veamos que está bien definida. Sean $k_1\equiv k_2\pmod{n}$. Luego, $\exists q\in\zent, k_1=k_2+qn\Rightarrow \varphi(k_!)=g^{k_1}=g^{k_1+qn}=g^{k_2}(g^n)^q=g^{k_2}=\varphi{k_2}$.
		
		Ahora, veamos que es morfismo: $\varphi(k_1+k_2)=g^{k_1+k_2}=g^{k_1}g^{k_2}=\varphi(k_1)\varphi(k_2)$.
		
		Si demostramos que $Ker(\varphi)=\{1\}$, entonces $\varphi$ es biyectiva. Supongamos que $\varphi(k)=1$ y $0<k<n$. Luego, $g^k=1$, lo que contradice el hecho de que $o(g)=n$.
		
		Por lo tanto, si $G$ es grupo cíclico de orden $n$, entonces $G\cong \zent_n$
		
		\item Caso infinito
		
			Tenemos que $G=\cyc{g}$, $g\in G$. Sea $\varphi:\zent\mapsto G$ tal que $\varphi(k)=g^k$.
		
		Análogamente al caso anterior, tenemos que $\varphi$ es morfismo.
		
		Ahora, veamos que es biyectiva.
		
		Supongamos que $k\neq 0$ cumple que $\varphi(k)=0$. Si $k>0$, entonces $o(g)\leq k<\infty\ \rightarrow\leftarrow$. Si $k<0$, entonces $g^{-k}=1\Rightarrow o(g)\leq k<\infty\ \rightarrow\leftarrow$. Luego, $Ker(\varphi)={0}$, y por lo tanto $\varphi$ es inyectiva.
		
		Además, $\forall h\in\zent\exists k\in\zent h=g^k=\varphi(k)$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection*{P2}
\textbf{Errata:} $G$ es infito.

\begin{enumerate}
	\item[$\Rightarrow)$] Sea $H$ subgrupo no trivial de $G$. Queremos demostrar que $H\cong G=\cyc{g}$.
	Por teorema fundamental de los grupos cíclicos (\textbf{P3} aux 1), entonces $H$ es cíclico.
	
	Entonces $\exists h\in H: H=\cyc{h}$. Como $h\in G$, entonces $h=g^k$. Si $|H|=n$, entonces $h^n=1\Rightarrow (g^k)^n=1 \rightarrow\leftarrow$, pues $o(g)=\infty$.
\item[$\Leftarrow$)] Tenemos que $\exists g\in G\setminus\{1\}$. Sea $\cyc{g}$ subgrupo. Veamos dos casos:
	\begin{enumerate}
		\item $\cyc{g}=G$
	
		Es lo que queremos.
	\item $\cyc{g}\subsetneq G$
	
		Entonces, $\langle g\rangle\cong G\Rightarrow \langle g\rangle\cong\zent\Rightarrow G\cong\zent$
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection*{P3}
Tenemos que $G=\cyc{g}$
\begin{enumerate}
	\item[$\Leftarrow$)] Se tiene por Lagrange.
	\item[$\Rightarrow$)] $\exists k\in\nnat: nk=|G|$. Sea $H=\cyc{g}$. Veamos que $(g^k)^n=g^{nk}=g^{|G|}=1\Rightarrow o(g)\leq n$. Si $\exists m<n: (g^k)^m=1\Rightarrow o(g)\leq km<kn=|G|=o(g)\rightarrow\leftarrow$. Luego, $o(g)=n$.
	
	Sea $H'\leq G$ con $|H'|=n$, Por TFGC $H'=\cyc{g}$, con $h=g^{k'}, k'\in\zent$. Entonces
	\[g^{k'n}=1\Rightarrow|G|\mid k'n\Rightarrow\exists m\in\nnat k'n=m|G|\Rightarrow k'=\frac{m|G|}{n}\]
	\[g^{k'}=g^{m\frac{|G|}{n}}=\left(g^{\frac{|G|}{n}}\right)^m = (g^k)^m\Rightarrow g^{k'}\in H\Rightarrow H'\subseteq H\]
	
	Luego, $H'=H$.
\end{enumerate}

\subsection*{P4}
Queremos demostrar que $\zent_n/\zent_m\cong\zent_{\frac{n}{m}}$. Tenemos que
\begin{enumerate}
	\item $|\zent_n/\zent_m|=\frac{|\zent_n|}{|\zent_m|}=\frac{n}{m}$
	\item $G,H$ cíclico, $H\leq G$, $G\cyc{g}$. Sea $xH\in G/H$. Como $x\in G$, entonces
	\[x=g^k,k\in\zent\Rightarrow xH=g^kH=\underbrace{gH\dots gH}_{\text{$k$ veces}}=(gH)^k\Rightarrow G/H=\cyc{gH}\]
\end{enumerate}
\end{document}
